# Статическое электричество

Элетростатические заряды возникают на поверхности некоторых материалов как жидких,
так и твердых в результате процесса контактной электризации.

Электризация возникает при трении или в движении.

"Плюсики и минусики" - что они делают, когда соприкасаются.

**Трение**

Переливание бензина. Искра. Взрыв. Страшное дело.

**Электрическая индукция**

В сухую погоду (минимальная влажность).
Опять плюсы и минусы. Грозовое облако (-). По земле движется автомобиль (+). Разряд.

**Опасность:**

* помехи;
* головные боли и т.п.

**Защита**

* заземление;
* увеличение поверхностей и объемной проводимости диэлектриков.
* увеличение влажности воздуха до 65-75%;
* ионизация воздуха;
* индивидуальные средства защиты (антистатическая обувь, антистатический халат,
  заземляющие браслеты и т.п.);
* заземление кузова автомобиля.

**Молния**

Гигантский электрический искровой разряд в атмосфере.

Шаровая молния. Особая статья. Темная штучка.

**Cпособы защиты**

* активный;
* пассивный (молниеотвод).

# ЭМИ

**Виды полей:**

1. Электрическое поле.
2. Магнитное поле.
3. Электромагнитное поле.

Спектр электромагнитного излучения.

* инфранизкие (f=0.003-0.03 Гц);
* низкие (f=0.03-3 Гц);
* промышленные (f=3-30 Гц);
* и др.

Ближняя зона (зона индукции).
Дальняя зона.

Источники:

* электротранспорт;
* ЛЭП (находиться на расстоянии 50м);

**Спутниковая и сотовая связь**

Влияние сотового телефона на организм человека.

50/50.
Согласно ВОЗ, негативное воздействие.
Не ~~принимать~~ носить близко к сердцу.

Влияние персонального компьютера на организм человека.
Минимально.

Действие на организм человека:

* эндокринная система;
* иммунная;
* половая;
* нервная.

Защита:

* СИЗ;
* экранирование;
* расстояние;
* время.
